{"nlf_60000": {"passage": "精靈寶可夢是一個跨媒體製作的作品系列，包括遊戲、動畫、漫畫、卡片遊戲及相關產品；系列最初起源於GAME FREAK代表田尻智提出的原案，於1995年開發，並由任天堂於1996年發行的Game Boy平台遊戲《精靈寶可夢 紅·綠》。,由於其獨特的遊戲系統廣受大眾的歡迎，年度產品銷量近千萬；全系列作目前累積已破億。任天堂趁此熱潮，推出後續的一系列遊戲、漫畫、書籍、對戰卡片及週邊產品，還聯合日本東京電視台推出電視動畫，以及一年一度的劇場版動畫電影，更在1998年成功進軍美國，並拓展至世界各地。精靈寶可夢的拉丁字母正式名稱為Pokémon，來源於其日文羅馬字的縮寫：PokettoMonsuta，也可視為其英文縮寫：PocketMonsters）。寶可夢同時也可以指精靈寶可夢世界中的所有的虛構生物。截至2019年8月，全系列的寶可夢共有825種。,由於該作品在華文地區並未像西方地區那樣推出統一的譯名，導致目前台灣、香港、中國大陸和新加坡等地使用的標題是不同譯名，台灣譯作「神奇​​寶貝」，香港譯作「寵物小精靈」。在新加坡原先譯作「袋魔」，但後來因應當地情況，「袋魔」譯名已廢除，現直接使用「Pokémon」一詞。,中國大陸譯名情況更為複雜，民間俗稱「口袋妖怪」或「口袋怪獸」，當時同香港地區一同使用「寵物小精靈」。後期引進則直接使用台灣配音版，因此較長一段時間改用「神奇寶貝」，2015年7月10日，在中國國際動漫遊戲博覽會（CCG EXPO）上，確立了大陸地區的官方中文名稱為「精靈寶可夢」。2019年8月，寶可夢公司宣布自8月1日起，將逐步變更「精靈寶可夢」的名稱為「寶可夢」。同時，也製作發布了「寶可夢」的標記設計", "qa_pairs": [{"question": "寶可夢在新加坡是否譯作袋魔？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603001-1"}, {"question": "寶可夢在香港是否譯作袋魔？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603001-2"}, {"question": "寶可夢在台灣是否譯作袋魔？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603001-3"}, {"question": "寶可夢在香港是否譯作神奇寶貝？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603001-4"}, {"question": "寶可夢在台灣是否譯作神奇寶貝？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603001-5"}, {"question": "大陸地區的官方中文名稱是否為「精靈寶可夢」", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603001-6"}]}, "nlf_60001": {"passage": "台灣地震頻傳，內政部建築研究所日前實測發現，家具家電如有固定防護，地震時即可避免傾倒、位移，使用不同的防護措施，也有不同的防震效果，並以使用L型五金鐵件固定，效果最好，可有效避免家具傾倒造成的人員傷亡。,內政部建築研究所表示，根據日本歷年震災經驗，約有10%人員罹難，及30%至50%人員受傷，是因家具傾倒、掉落或移動所造成。家具導致的傷害不會因建築物新舊，而有差異，且樓層越高，因振幅、震度越大，家具傾倒情形越嚴重。,為提升國人平日居家防震意識，內政部建築研究所透過振動台實驗，測試市售多種家具家電固定防護產品的效果，結果顯示，各種防震裝置以L型五金鐵件效果最好，其次依序是L型防震消能片、鏈條安全帶、伸縮桿、墊片，若多種一起併用，則有加乘穩定效果。此外，以矽利康(Silicon)將家具黏著於牆壁上，防震效果也相當好。只要有防護裝置，所有家具在震度6的地震時，幾乎都不會位移。,建研所提醒，安裝防震裝置時必須考量居家牆面、天花板及家具強度，以免無法發揮拉、撐的效用；此外魚缸可加裝墊片，併同廚櫃玻璃等易碎品加貼防爆膜，以避免割傷。,建研所指出，去(107)年2月6日花蓮地震後，曾對當地住戶問卷調查發現，逃生路徑上傾倒散亂的家具家電，是導致人員受傷的主因，38%是逃生時跌倒碰撞造成，且客廳是家具傾倒與散亂機率最高的空間。,內政部強調，家具穩定的重要性不容忽視，家具的配置方式、選用的防護元件及安裝方式，都會影響家具的穩定性，內政部也列出家具安全防護的自主查核清單，可供民眾自我檢核，並彙編「住宅空間大型室內家具與電器之震災安全防護對策」手冊(草案)，未來可提供相關單位與民眾參考使用。", "qa_pairs": [{"question": "是否樓層越低，因振幅、震度越大，家具傾倒情形越嚴重？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603002-1"}, {"question": "是否樓層越高，因振幅、震度越大，家具傾倒情形越嚴重？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603002-2"}, {"question": "逃生路徑上傾倒散亂的家具家電，是否為導致人員受傷的主因？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603002-3"}, {"question": "是否逃生路徑上傾倒散亂的家具家電，不是導致人員受傷的主因？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603002-4"}, {"question": "防震裝置中是否以L型防震消能片的效果最好？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603002-5"}, {"question": "防震裝置中是否以L型五金鐵件效果最好？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603002-6"}]}, "nlf_60002": {"passage": "從事登山或水域遊憩活動是國人常見的消暑選擇，據統計去(107)年山域事故約237件、水域救援約907件，內政部除持續輔導各直轄市、縣(市)政府消防機關強化整體救援效能外，也呼籲國人從事這些活動時，務必多一分準備，正確評估環境及自身條件，如遇突發事故應冷靜應變，迅速向外求救，以確保生命財產安全。,從登山求援身分分析，以民眾自行網路組團或參加商業團等自組隊伍較高；統計104至108年資料年齡層多集中於40歲至69歲之間，又以50歲至59歲間中高齡者，發生事故機率較高；101至108年統計事故熱點，多位於林區管理處所轄中級山內占69%，次為3大高山型國家公園各管理處占27%；再進一步分析民眾求援態樣，以迷路及遲歸(失聯)占45%，為求援最大主因。,內政部進一步表示，根據各級消防機關執行水域救援統計，近5年(103年至107年)年平均每年約有751人溺水，其中289人獲救、440人死亡、22人失蹤，事故發生地點以「溪河」最多(41%)、「海邊」居次(25%)、再次為「圳溝」(9%)；發生時間以6至9月份為多(46.8%)，其中又以7月為甚(14.6%)；另就民眾戲水發生意外之時段分析，以10時至17時為最多，符合夏日高溫時段戲水消暑的特性。", "qa_pairs": [{"question": "消防機關執行水域救援統計事故發生地點是否以「溪河」最多？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603003-1"}, {"question": "消防機關執行水域救援統計事故發生地點是否以「海邊」最多？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603003-2"}, {"question": "民眾求援態樣中，是否以迷路及遲歸(失聯)占45%為求援最大主因？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603003-3"}, {"question": "消防機關執行水域救援統計事故發生地點「溪河」是否高於「海邊」？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603003-4"}, {"question": "消防機關執行水域救援統計事故發生地點「溪河」是否低於「海邊」？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603003-5"}]}, "nlf_60003": {"passage": "內政部今（9）日公布「107年特定死因除外簡易生命表」，十大死因如排除連續37年居國人死因之首的惡性腫瘤，107年國人平均壽命為84.63歲，較一般平均壽命80.69歲增加3.94歲，影響最大；其次，排除連續11年位居第2位的心臟疾病，平均壽命可增加1.69歲；再次，排除連續5年死亡人數及比例均增加且排名第3位的肺炎，平均壽命將增加1.02歲。,內政部表示，為了解各類死因對國人平均壽命的影響程度，特別運用衛生福利部107年國人前十大死因死亡人數，編算我國各類死因除外之國人平均壽命，並與一般國人平均壽命比較其差距，兩者間壽命差距愈大代表該類死因減損壽命愈嚴重，對於國人平均壽命影響愈明顯。,其中影響程度最大的惡性腫瘤，死亡人數連續10年攀升，且近年來其死亡人數占全體死亡人數之比例皆在2成7以上。導致惡性腫瘤死亡人數增加的原因繁多，主要可能與吸菸、飲食習慣、生活環境、工作壓力等諸多因素有關，相關單位近年來加強惡性腫瘤預防宣導及醫療工作，發現排除特定死因為惡性腫瘤之平均壽命與一般平均壽命差距已由102年之4.19歲減至107年之3.94歲，呈趨緩現象。", "qa_pairs": [{"question": "惡性腫瘤是否為國人十大死因之首？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603004-1"}, {"question": "心臟疾病是否為國人十大死因之首？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603004-2"}, {"question": "肺炎是否為國人十大死因之首？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603004-3"}, {"question": "導致惡性腫瘤死亡人數增加的原因是否包含工作壓力？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603004-4"}, {"question": "導致惡性腫瘤死亡人數增加的原因是否包含飲食習慣？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603004-5"}, {"question": "導致惡性腫瘤死亡人數增加的原因是否包含吸菸？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603004-6"}, {"question": "導致惡性腫瘤死亡人數增加的原因是否包含生活環境？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603004-7"}, {"question": "近年來排除特定死因為惡性腫瘤之平均壽命與一般平均壽命差距是否有趨緩現象？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603004-8"}]}, "nlf_60004": {"passage": "單身婚育租金補貼申請倒數最後3天，9月27日即將截止，不論是單身青年、新婚或育有未成年子女家庭租屋，每月可補貼2,600元至5,000元不等，協助減輕租屋的負擔，想申請的民眾，記得把握最後機會。,內政部特別提醒，想申請的民眾可以注意6個小撇步，包括：可以24小時線上申請、同一門牌可多戶申請、單身青年分戶籍可委託辦理、就業單身青年可跨縣市租屋、青年學子也可申請、房客可申請第二類建物謄本並主張遷入戶籍及報稅等6招，詳細內容可至內政部營建署網站的即時新聞瀏覽查詢。,內政部表示，若最後申請戶數，未超過計畫戶數2萬4,000戶，符合資格者皆可獲得租金補貼。但申請戶數超過計畫戶數時，將採評點制度，直轄市、縣(市)政府會依評點基準表評分，按分數排序後，由高分者優先補貼，與申請遞件時間無關。已經提出申請的民眾，請耐心等候審查結果，預計於11月底，直轄市、縣(市)政府會陸續通知及撥款。,內政部指出，如符合申請條件且有需求者，請儘速洽租賃所在地的地方政府申請辦理，不便臨櫃辦理者，也可採郵寄方式，或利用單身婚育租金補貼網站線上申請。", "qa_pairs": [{"question": "協助單身及鼓勵婚育租金補貼試辦方案是否可臨櫃申請辦理？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603005-1"}, {"question": "協助單身及鼓勵婚育租金補貼試辦方案是否可郵寄申請辦理？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603005-2"}, {"question": "協助單身及鼓勵婚育租金補貼試辦方案是否可線上申請辦理？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603005-3"}, {"question": "單身婚育租金補貼申請不可同一門牌可多戶申請?", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603005-4"}, {"question": "單身婚育租金補貼申請不可以24小時線上申請？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603005-5"}, {"question": "單身婚育租金補貼申請是否可以24小時線上申請？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603005-6"}, {"question": "單身婚育租金補貼申請是否同一門牌可多戶申請?", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603005-7"}]}, "nlf_60005": {"passage": "目前最為廣泛採用的分期方式是經由美國癌症聯合委員會所訂定的，癌症分期主要依據幾個主要原則：腫瘤產生的部位,腫瘤的大小以及數目,淋巴結是否被侵入以及週邊淋巴結被侵入的情形,遠端轉移的發生與否,癌症分期大致分為：,第一期癌症:腫瘤較小且尚未擴散/轉移,第二期癌症:腫瘤較大但尚未擴散,第三期癌症:不斷增生的癌細胞撐破腫瘤，癌細胞因而擴散至腫瘤周遭的組織及鄰近的淋巴結甚至更遠處。此時癌細胞流竄於原始病灶附近，必需藉助循環全身的化學治療藥物治療。,第四期癌症 癌細胞擴散至距離原始腫瘤遙遠的器官及組織。此時癌細胞流竄於全身，必需藉助循環全身的化學治療藥物治療。安寧照護將是治療選項之一。,", "qa_pairs": [{"question": "第一期癌症腫瘤是否比第二期癌症腫瘤大？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603009-1"}, {"question": "第二期癌症腫瘤是否比第一期癌症腫瘤大？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603009-2"}, {"question": "第三期癌症是否必需藉助循環全身的化學治療藥物治療？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603009-3"}, {"question": "第四期癌症是否必需藉助循環全身的化學治療藥物治療？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603009-4"}, {"question": "癌症分期主要原則是否包括腫瘤產生的部位？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603009-5"}, {"question": "癌症分期主要原則是否包括腫瘤產生的大小？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603009-6"}, {"question": "第一期癌症:腫瘤較小是否已經擴散？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603009-7"}]}, "nlf_60006": {"passage": "根據政府公權力介入的程度，健康照護體系一般可以區分為以下三種不同的體系。,社會保險制（台灣的全民健康保險採用此制度）：德國首創，醫療開支由疾病保險基金所支付，基金的來源則由政府、僱主、民眾共同分擔。特色為財務獨立，不與其他政府開支相混淆。由於社會保險制得以兼顧財務永續性、醫療效能以及社會公平性，以此一制度為基礎的公營醫療保險也被許多國家所採用。然而社會保險通常會有因為代理人問題所造成的醫療開支暴增的風險，所以為了控制財務風險，很多實施此制度的國家也同時採取總額給付制來避免財務破產。,公醫制（政府介入最多）：以英國為代表。自1948年起至1989英國醫療改革止，醫師為受僱於公立醫院的公務員，醫療開支由政府編列預算支應。然而由於公醫制具有公務機關缺乏效率的缺點，在1990年後，英國也開始引入更有效率的競爭機制，以及開放私人醫療院所的競爭。另外，中華民國憲法157條規定，國家為增進民族健康，應普遍推行衛生保健事業及公醫制度。然而在現實中，此條文從未實行。,自由市場（政府一般不介入）：以2013年前的美國為代表。美國的醫療開支一般由民營的醫療保險公司負擔，聯邦政府僅提供年長者與低收入者的醫療保險。2009年美國國會通過健康保險改革法案，擴大公辦醫療保險範圍，但其中要求民眾應於2014年前強制加保的規定已由法院判決違憲，故2014年國會修法由各州自行提供合宜保險以供選購，惟不加保將面臨罰款", "qa_pairs": [{"question": "社會保險制是否為台灣首創？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603010-1"}, {"question": "社會保險制是否為德國首創？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603010-2"}, {"question": "公醫制醫師是否為受僱於公立醫院的公務員？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603010-3"}, {"question": "公醫制醫師是否為受僱於私立醫院的公務員？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603010-4"}, {"question": "健康照護體系是否包含自由市場？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603010-5"}, {"question": "健康照護體系是否包含社會保險制？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603010-6"}, {"question": "公醫制醫師是否以美國為代表?", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603010-7"}, {"question": "公醫制醫師是否以台灣為代表?", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "0", "spans": []}, "query_id": "603010-8"}, {"question": "公醫制醫師是否以英國為代表?", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603010-9"}, {"question": "健康照護體系是否包含公醫制？", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603010-10"}, {"question": "公醫制缺點是否包含公務機關缺乏效率?", "answer": {"number": "", "unit": "", "yesno": "1", "spans": []}, "query_id": "603010-11"}]}}